\documentclass[conference]{IEEEtran}
\IEEEoverridecommandlockouts
% The preceding line is only needed to identify funding in the first footnote. If that is unneeded, please comment it out.
\usepackage{cite}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subcaption}
\usepackage[export]{adjustbox}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{siunitx}
\usepackage[margin=2cm]{geometry}
\usepackage{float}
\usepackage{listings}
\def\BibTeX{{\rm B\kern-.05em{\sc i\kern-.025em b}\kern-.08em
    T\kern-.1667em\lower.7ex\hbox{E}\kern-.125emX}}
\begin{document}

\begin{titlepage}
  \begin{figure}[t]
    \begin{subfigure}{0.5\textwidth}
      \includegraphics[height=2cm, left]{tecnm}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{0.5\textwidth}
      \includegraphics[height=2cm, right]{itt}
    \end{subfigure}
  \end{figure}
  \par
  \vspace{0.3cm}
  \centering
  \huge TECNOLÓGICO NACIONAL DE MÉXICO \par
  \vspace{0.3cm}
  \large INSTITUTO TECNOLÓGICO DE TIJUANA \par
  \vspace{0.3cm}
  \large SUBDIRECCIÓN ACADÉMICA \par
  \vspace{0.3cm}
  \large DEPARTAMENTO DE SISTEMAS Y COMPUTACIÓN \par
  \vspace{1cm}
  \large SEMESTRE AGOSTO-DICIEMBRE 2019 \par
  \large INGENIERÍA EN SISTEMAS COMPUTACIONALES \par
  \vspace{1cm}
  \large SISTEMAS PROGRAMABLES SCC-1023 SC7B \par
  \vspace{1cm}
  \LARGE A1.3 Circuito electrónico con sensor de Luz LDR y el Microcontrolador Arduino \par
  \vspace{0.3cm}
  \LARGE UNIDAD 1 \par
  \vspace{1cm}
  \LARGE NERV \par
  \large AGUIAR SOLIS PABLO 16211958 \par
  \large AGUILA TORRES DANIEL SANTIAGO 16211959 \par
  \large AGUILAR SAJAROPULOS IVAN JAVIER 16211960 \par
  \large NAVARRETE LOPEZ LEONARDO 16212051 \par
  \vspace{1cm}
  \large M.T.I.C. JAIME LEONARDO ENRIQUEZ ALVAREZ \par
  \vspace{1cm}
  \large TIJUANA, BAJA CALIFORNIA \par
  \large 12 DE SEPTIEMBRE DEL 2019 \par
\end{titlepage}

\title{A1.3 Circuito electrónico con sensor de Luz LDR y el Microcontrolador Arduino}

\author{
  \IEEEauthorblockN{
    Pablo Aguiar Solis\IEEEauthorrefmark{1},
    Daniel Santiago Aguila Torres\IEEEauthorrefmark{2}, \\
    Ivan Javier Aguilar Sajaropulos\IEEEauthorrefmark{3},
    Leonardo Navarrete Lopez\IEEEauthorrefmark{4}}
  \IEEEauthorblockA{\textit{Departamento de Sistemas y Computación} \\
    \textit{Instituto Tecnológico de Tijuana}\\
    Tijuana, México \\
    \IEEEauthorrefmark{1}pablo.aguiar17@tectijuana.edu.mx,
    \IEEEauthorrefmark{2}daniel.aguila16@tectijuana.edu.mx, \\
    \IEEEauthorrefmark{3}ivan.aguilar16@tectijuana.edu.mx,
    \IEEEauthorrefmark{4}leonardo.navarrete17@tectijuana.edu.mx
  }
}

\maketitle

\begin{abstract}
En esta práctica se realizó un circuito capaz de sensar datos de iluminación del ambiente con una fotorresistencia LDR y un arduino. Se realizaron mediciones bajo diferentes circunstancias con el fin de comprobar los valores teóricos con los valores reales.
\end{abstract}

\begin{IEEEkeywords}
fotorresistencia, arduino, sensores
\end{IEEEkeywords}

\renewcommand\figurename{Figura}
\setcounter{figure}{0}

\section{Marco teórico}
\subsection{Arduino}
Arduino es una placa con un microcontrolador de la marca Atmel y con toda la circuitería de soporte, que incluye, reguladores de tensión, un puerto USB (En los últimos modelos, aunque el original utilizaba un puerto serie) conectado a un módulo adaptador USB-Serie que permite programar el microcontrolador desde cualquier PC de manera cómoda y también hacer pruebas de comunicación con el propio chip.

Un arduino dispone de 14 pines que pueden configurarse como entrada o salida y a los que puede conectarse cualquier dispositivo que sea capaz de transmitir o recibir señales digitales de 0 y 5 V.

También dispone de entradas y salidas analógicas. Mediante las entradas analógicas podemos obtener datos de sensores en forma de variaciones continuas de un voltaje. Las salidas analógicas suelen utilizarse para enviar señales de control en forma de señales PWM.
Arduino UNO es la última versión de la placa, existen dos variantes, la Arduino UNO convencional y la Arduino UNO SMD. La única diferencia entre ambas es el tipo de microcontrolador que montan.

La primera es un microcontrolador Atmega en formato DIP. Y la segunda dispone de un microcontrolador en formato SMD. La primera porque nos permite programar el chip sobre la propia placa y después integrarlo en otros montajes.

Cada uno de los 14 pines digitales se puede usar como entrada o como salida. Funcionan a 5 V, cada pin puede suministrar hasta 40 mA. La intensidad máxima de entrada también es de 40 mA.

Cada uno de los pines digitales dispone de una resistencia de pull-up interna de entre 20 K\si{\ohm} y 50 K\si{\ohm} que está desconectada, salvo que nosotros indiquemos lo contrario.

Arduino también dispone de 6 pines de entrada analógicos que trasladan las señales a un conversor analógico/digital de 10 bits \cite{2013}.

\begin{figure}[H]
  \caption{Arduino con microcontrolador en formato DIP}
  \label{fig:arduino}
  \includegraphics[width=0.25\textwidth, center]{arduino}
\end{figure}

\subsection{Fotorresistor}
Una fotorresistencia es un componente electrónico también conocido como fotoconductor, célula fotoeléctrica o resistor dependiendo de la luz. Es ampliamente utilizado y es parte del área de la optoelectrónica Este componente posee una resistencia interna variable, es variable, debido a que aumenta o disminuye dependiendo de la luz que incida en él. La resistencia disminuye si hay un aumento en la intensidad de la luz, y con un decremento en la intensidad de la luz, la resistencia aumenta. Las siglas utilizadas para describirlo son LDR (Light Dependant Resistor o Resistencia Dependiente de la Luz) \cite{cruz_luis_2017}.

\begin{figure}[H]
  \caption{Simbología de la fotorresistencia}
  \label{fig:fotorresistencia_simbologia}
  \includegraphics[width=0.5\textwidth, center]{fotorresistencia_simbologia}
\end{figure}

Existen fotorresistencias lineales y no lineales. Las lineales comúnmente se les conoce como fotodiodos y la única diferencia que tienen estos con los no lineales es que estos son polarizados al inverso.

\section{Desarrollo}


Los materiales utilizados en la práctica son listados a continuación.
\begin{itemize}
\item 1 sensor fotorresistencia  LDR
\item 1 fuente de illuminación
\item 1 fuente de alimentación de voltaje
\item 1 potenciometro de 10 K\si{\ohm}
\item 1 arduino
\item 1 protoboard
\end{itemize}

Para realizar la práctica se siguió el esquemático de la figura \ref{fig:circuito-1_schem} y se colocaron los componentes como muestra el diagrama de la figura \ref{fig:circuito-1_bb}.

\begin{figure}[H]
  \caption{Esquemático del circuito 1}
  \label{fig:circuito-1_schem}
  \includegraphics[width=0.15\textwidth, center]{circuito-1_schem}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \caption{Diagrama del circuito 1}
  \label{fig:circuito-1_bb}
  \includegraphics[width=0.5\textwidth, center]{circuito-1_bb}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \caption{Foto del circuito 1}
  \label{fig:foto-circuito-1}
  \includegraphics[width=0.25\textwidth, center]{circuito-1}
\end{figure}

Después se realizaron medidas de los valores de voltaje y resistencia con un multímetro bajo diferentes condiciones de luz de ambiente, luz directa de una lámpara, luz semioscura y oscuridad. Los valores sensados se registraron en la tabla del anexo \ref{anexo:tabla}.

Se tuvieron problemas al registrar los datos en la tabla debido a que se tenían diferentes conceptos de luz de ambiente y luz semioscura, pero cuando se hicieron los cambios adecuados el sensor tuvo el comportamiento correcto.

\begin{figure}[H]
  \caption{Comportamiento del sensor}
  \label{fig:grafica}
  \includegraphics[width=0.5\textwidth, center]{grafica}
\end{figure}

Una vez medidos y calculados estos valores pudimos determinar que el sensor estaba funcionando con una presición del 95\%. Después se cargó el programa del anexo \ref{anexo:arduino} al arduino y se utilizó el esquemático \ref{fig:circuito-2_schem} para colocar los componentes como muestra el diagrama \ref{fig:circuito-2_bb}.

\begin{figure}[H]
  \caption{Esquemático del circuito 2}
  \label{fig:circuito-2_schem}
  \includegraphics[width=0.5\textwidth, center]{circuito-2_schem}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \caption{Diagrama del circuito 2}
  \label{fig:circuito-2_bb}
  \includegraphics[width=0.5\textwidth, center]{circuito-2_bb}
\end{figure}

Mediante el monitor serial de arduino se pudieron monitorear los valores sensados por la fotorresistencia como lo muestra la figura \ref{fig:valores-sensados}.

\begin{figure}[H]
  \caption{Valores sensados}
  \label{fig:valores-sensados}
  \includegraphics[width=0.5\textwidth, center]{sensados}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \caption{Foto del circuito 2}
  \label{fig:foto-circuito-2}
  \includegraphics[width=0.5\textwidth, center]{circuito-2}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \caption{Foto del equipo}
  \label{fig:foto-equipo}
  \includegraphics[width=0.5\textwidth, center]{selfie}
\end{figure}

\section{Conclusiones}
\subsection{Aguiar Solis Pablo}
Fue interesante trabajar con fotos resistencias y potenciometros, ya los conocía, pero nunca los había utilizado. Así que fue gratificante investigar cómo se conectan, cómo funcionan. Me habría gustado experimentar más con el IDE de Arduino, aunque ya he trabajado con él. Los resultados de la práctica fueron satisfactorios, aunque no estoy seguro porque el foto transistor nunca llegó o por lo menos en el monitor serial no se reflejo un intensidad en la luz igual al 0\%. Fuera de eso, el circuito se comportó de la manera esperada, cumpliendo con lo previsto en la gráfica donde se aprecia por un lado la intensidad de luz y por otro el valor de la resistencias. También, pude practicar más cómo medir utilizando el multímetro y las consideraciones al medir resistividad en el circuito. Así como comparar los valores prácticos contra los teóricos, y determinar que el sensor utilizado fue un sensor confiable. Con valores superiores al 95\% de confianza.

\subsection{Aguila Torres Daniel Santiago}
La fotorresistencia es un componente útil que puede sensar datos de iluminación en el ambiente. Este sensor no garantiza un 100\% de presición en los valores que obtiene e incluso puede recibir interferencia de fuentes de iluminación cercanas.

A pesar de las posibles interferencias, es posible hacer uso de los datos que proporciona el sensor y utilizarlos en dispositivos que requieran interacciones dependientes del nivel de luz del ambiente.

\subsection{Aguilar Sajaropulos Ivan Javier}
En sí la práctica fue muy interesante, no había trabajado con ninguno de los componentes de la práctica (Fotorresistencia ni potenciómetros) y fue interesante ver cómo funcionaban, comprender el cómo reaccionan especialmente la fotorresistencia el cómo reaccionaba con su exposición a la luz y el potenciómetro, como compensaba el aumento de resistencia por parte de la fotorresistencia, también con el arduino, fue un poco más claro verlo de forma digital que estar haciendo las mediciones con el multimetro. En general fue interesante y fue una práctica satisfactoria.

\subsection{Navarrete Lopez Leonardo}
La práctica realizada tuvo bastante peso para la mayoría de nuestros integrantes debido a que no se había trabajado con anterioridad con algunos componentes que se necesitaron para la misma tomando en cuenta esto cabe recalcar que fue diferente trabajar con ellos e interesante recolectar datos haciendo uso de ellos ya que trabajar con la obtención de datos del medio (ambiente externo) y poder darle una ponderación dentro de las especificaciones nos hizo pensar que podemos muchos usos para futuros proyectos en los que la implementación de por ejemplo fotoresistencias potenciaremos/expandimos  la utilidad de nuestro proyecto si fuese a tener la opción de implementarse y más ahora que conocemos por lo menos un uso básico del mismo.

\renewcommand\refname{Referencias}

\bibliographystyle{apalike}
\bibliography{refs}

\clearpage
\renewcommand\appendixname{Anexo}
\begin{appendices}
\section{Código de arduino}
\label{anexo:arduino}
\lstinputlisting[language=C++]{anexo/anexo.ino}

\section{Tabla de valores registrados}
\label{anexo:tabla}
\begin{figure}[ph]
\label{fig:tabla}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{Condición}                                                   & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Valor de resistencia\\ en RV\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Valor de resistencias\\ en LDR\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Voltaje Vout\\ teórico\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Voltaje Vout\\ práctico\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Variación de voltaje\\ entre teórico / práctico\end{tabular}} \\ \hline
Luz ambiente & 10000 & 6800 & 1.34 & 1.38 & 97.67\% \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Luz directa\\ de una lámpara\end{tabular} & 10000 & 700 & 0.21 & 0.25 & 87.14\% \\ \hline
Luz semioscura & 10000 & 16000 & 2.04 & 2.15 & 95.31\% \\ \hline
Oscuridad & 10000 & 200000 & 3.17 & 3.22 & 98.49\% \\ \hline
\end{tabular}
\end{figure}

\end{appendices}
\clearpage

\end{document}
